%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% En-tête leçon
\begin{headerBlock}
  \chapter{Microscopies optiques}
  \label{LP_Microscopie} 
\end{headerBlock}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Références
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X | c | c |}
  \hline
  \rowcolor{gray!20}\multicolumn{4}{c}{Bibliographie de la leçon : } \\
  \hline 
  Titre & Auteurs & Editeur (année) & ISBN \\
  \hline
  Les instruments d'optique & Luc Detwiller & Ellipses (1997) & \\
  \hline 
  \url{http://ressources.agreg.phys.ens.fr/media/ressources/RessourceFichiers/11-Maxime_Dahan_-_Microscopie_pour_la_biologie.pdf} & M. Dahan & Vraiment bien & \\
  \hline
  \url{https://www.nikonsmallworld.com/} & Nikon & &    \\
  \hline 
  Les nouvelles microscopies & L. Aigouy & Belin &   \\
  \hline 
  Optique & Sylvain Houard & de Boeck & \\
  \hline
  Optique & Eugène Hecht & Pearson & \\
  \hline
  OPtique Physique & R. Taillet & de Boeck (2006) & \\
  \hline
\end{tabularx}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{reportBlock}{Commentaires des années précédentes :}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{2017 :} L’intérêt des notions introduites doit être souligné,
        \item \textbf{2016 :} Une technique récente de microscopie optique à haute résolution doit être présentée,
        \item \textbf{2010 :} La propagation guidée ne concerne pas les seules ondes électromagnétiques ou optiques. Il faut insister sur les conditions aux limites introduites par le dispositif de guidage.
    \end{itemize}
\end{reportBlock}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Plan
\begin{reportBlock}{Plan détaillé}

  \textbf{Niveau choisi pour la leçon :} 
  \newline
  \textbf{Prérequis} : \begin{itemize}
      \item Optique géométrique : lentilles, construction images par une lentille
      \item Diffraction par un cercle
      \item 
  \end{itemize}

  \textbf{Déroulé détaillé de la leçon: }  
  
  \section*{Introduction}
  L'homme a voulu voler, voir loin dans l'Univers mais aussi voir l'infiniment petit.\\
  On appelle micrsocopie l'ensemble des techniques permettant de rendre discernables et visuels des objets indiscernables à l'\oe il nu (environ 1 minute d'arc = $0.017\degree$ pour une vision 10/10 soit environ 100km de la surface de la Lune). 

  \section{Le principe du microscope}

  \subsection{Présentation du dispositif}
  Faire le schéma du microscope.\\
  \textcolor{green}{L'objectif} : lentille convergente de courte focale qui fait une image intermédiaire $A_1B_1$ de l'objet $AB$ à aggrandir. \textcolor{green}{L'oculaire} : lentille convergente faisant une image à l'infini de $A_1B_1$ pour que l'\oe il qui s'y accole n'accomode pas. On doit donc avoir $\bar{O_2A_1}=-f_2'$.

  \subsection{Grossissement commercial}
  \textcolor{green}{Grossissement oculaire }: $G_{c,oc}$, rapport entre l'angle sous lequel est vu l'objet ($A_1B_1$) à travers l'oculaire et l'angle sous lequel est vu le même objet à travers $G_{c,oc}=\frac{\alpha'}{\alpha_1}=\frac{A_1B_1/f_2'}{A_1B_1/PP}=\frac{PP}{f_2'}$.\\
  \textcolor{green}{Grandissement objectif} : $`\gamma_{obj}=\frac{\bar{A_1B_1}}{AB}=-\frac{\Delta}{f_1'}$ par le théorème de Thalès+formule de conjugaison de Descartes.\\
  \textcolor{green}{Grandissement commercial} : $G_{c}=\frac{\alpha'}{\alpha}=\frac{A_1B_1/f_2'}{AB/PP}=\lvert \gamma_{obj} \rvert G_{c,oc} = \frac{PP\Delta}{f_1'f_2'}$\\  
  Le grossissement commercial d'un microscope est donné par :
  \begin{equation}
     G_{com} = \lvert \gamma_{ob}\rvert G_{oc} = \frac{\alpha'}{\alpha}
  \end{equation}
 \textcolor{blue}{Expérience quantitative :} Faire l'image d'une mire micrométrique par un microscope optique. Pour cela : \begin{itemize}
      \item utiliser une lampe quartz-iode/LED,
      \item 1 condenseur de 8 ou 12 cm pour focaliser l lumière sur la mire
      \item un microscope avec une mire micrométrique (pas 0.1mm),
      \item une lentille de focale 1m ou 150cm,
      \item fixer l'écran à la distance focale de la lentille,
      \item ajuster le microscope pour avoir une image nette sur l'écran
  \end{itemize} 
 On mesure $\alpha'= \frac{Taille-objet-sur-l'ecran}{distance-objet-ecran}$ ainsi que les incertitudes associées. 
 \importantbox{On doit faire des traits bien droits pour la mesure de la distance à l'écran. Pour cela, prendre une feuille et la coller à l'écran, reproduire les traits sur la feuille. Faire la mesure à la règle proprement sur la feuille en traçant des angles droits.}
 En préparation, j'ai trouvé $G_{com}=40.5(3)$ à comparer à 40. Bon ordre de grandeur, la valeur peut-être différente de 40, le microscope ne coûte pas cher et pas d'incertitudes sur la valeur du constructeur.\\
  
  %Parler de : 
  %\begin{itemize}
   %   \item conditions d'éclairement (éclairage Köhler
    %  \item résolution optique (ouverture numérique, diffraction, aberrations) 
     % \item contraste
      %\item microscopie plein champ/ point par point
  %\end{itemize}

  \textcolor{green}{Slide :}Montrer le nouveau microscope par rapport à celui de 1930 sur slide.
  
  \subsection{Eclairage de Köhler}
  Voir Wastiaux p130. En parler rapidement sur slide, montrer qu'on fait l'image du filament de la source à l'infini pour ne pas être gêné par celui-ci. Parler du diaphragme de champ et d'ouverture.
  
  \textcolor{red}{Transition :} Est-ce que si je prends des focales f' ou infinement petites, je peux observer des choses infinement petites ? On va voir que non car il y a des limitations.


  \section{Limitations (trouver mieux pour le nom)}

  \subsection{Résolution latérale : critère de Rayleigh}
  p136 Aigouy et Taillet p.227. Présenter l'ouverture numérique. Plus on augmente en $\Delta k$ plus on est résolu en $\Delta x$. Faire des applications numériques voir Detwiller p110. Parler des objectifs à immersion en faisant un dessin.
  
  \subsection{Profondeur de champ}
  Faire le dessin avec trois points sources. Il faut diaphragmer pour améliorer la profondeur de champ.

  \subsection{Aberrations (partie qui peut sauter)}
  Sur slide ? Parler des lentilles achromatiques, apochromatique.

  \textcolor{red}{Transition :} Comment rendre visible des choses que ne le sont pas ?
  
\section{Microscopie à contraste de phase}
Cette technique s'intéresse en particulier à des échantillons transparents dont les épaisseurs sont faibles \textcolor{green}{Slide photos avec ou sans contraste de phase + photos microscopies Nikon}. Elle a valu le prix Nobel à Frederik Zernike en 1953.
\subsection{Principe}
Voir Hecht p635. On envoie de la lumière sur un objet dit de phase qui va modifier localement la phase de la lumière incidente :
\begin{equation}
    E_i = E_0e^{i\phi} = E_0 + E_0\times(e^{i\phi}-1) \sim 
\end{equation}
On fait passer la lumière à travers une lentille qui va donner la figure de diffraction dans fait l'image de cette 


\section*{Ouverture}
Microscopie électronique par effet tunnel

\end{reportBlock}